為大馬巨貪納吉查洩密者 京竊聽港WSJ 換一帶一路2,652億合約

2019年01月09日

為大馬巨貪納吉查洩密者
京竊聽港WSJ 換一帶一路2,652億合約

納吉

【一馬黑幕】

【本報訊】美國《華爾街日報》（WSJ）昨披露，中國公安部高層曾向馬來西亞官員表示，中方按大馬要求竊聽監控該報駐香港分社，事件引發對本港新聞自由的強烈關注。立法會保安事務委員會副主席涂謹申指，《截取通訊及監察條例》只限制本港人員，無法規管內地人員，反映本港法律存在漏洞。本港保安局長李家超昨強調在本港只有特區政府執法部門才有執法權。

記者：盧燕儀

相關新聞：鐵路氣管項目腰斬中國談判處被動

美國《華爾街日報》2015年踢爆，時任馬來西亞首相納吉把國家主權投資基金「一馬發展公司」（1MDB）內的6.81億美元（53.1億港元）轉賬到私人戶口，引發「1MDB貪瀆醜聞」，美國司法部介入調查。《華爾街日報》昨繼續揭露，原本和美國友好的納吉倒向中方，透過中間人大馬富豪劉特佐尋求北京協助解決危機。中方提出協助竊聽《華爾街日報》駐港分社及記者；利用影響力叫停包括美國等國家對1MDB醜聞調查；以及協助償還1MDB債務等三大招數，換取大馬簽署一帶一路協議，同意由中方貸款及興建、總值高達340億美元（2,652億元）的大馬東海岸鐵路及沙巴天然氣輸氣管工程等合約。

報道引述會議記錄指，時任中國公安部國內安全保衞局長孫力軍在2016年6月的中馬官員會議上表明，中方當時正按大馬要求，向《華爾街日報》駐港分社進行三項監控措施，一是對居所、辦公室、裝置進行全面竊聽；二是從電腦、手機、網絡提取資料；三是對分社運作全面監控。孫力軍在會上表示，中方將查清《華爾街日報》香港分社與馬來西亞相關人士的關係，一切安排就緒後，中方將通過非官方渠道把數據交大馬。報道指暫時未知中方有否向大馬提供任何透過監控取得的資料；孫力軍也沒有回應《華爾街日報》查詢。《華爾街日報》強調，該報聘請安全和網安專家，協助記者和消息來源保持接觸溝通。

涂謹申：反映國安在港勢力大

中共被指竊聽駐港記者及駐港外國新聞機構引發關注。立法會保安事務委員會副主席涂謹申指，《截取通訊及監察條例》只限制本港人員，無法規管內地人員；換言之，若內地人員真有在港竊聽或監控活動，本港無法律可制裁，「呢個就係條例一大漏洞」。他認為事件反映內地國安等在港勢力非常龐大，「大到馬來西亞政府都十分信賴」，亦視一國兩制如無物。事件也揭露中共原來甘於經濟利益，利用香港的新聞自由。他指若事件屬實，行政長官林鄭月娥應向內地嚴正交涉。

本身是立法會保安事務委員會成員的民主黨立法會議員林卓廷表示，根據法例，若要截取新聞材料，需事先獲法官批准或取得行政授權，按理港府應會知道。保安局局長李家超被問到是否知情時指稱不評論報道細節，但表明香港只有特區政府的執法部門才有執法權，並且是用作防止和調查罪案，以及涉及公共安全。

下一則
下一則
鐵路氣管項目腰斬 中國談判處被動

鐵路氣管項目腰斬中國談判處被動